（純學術討論）想講下立憲君主制嘅入一入嚟

而家世界上共和制嘅國家佔極大多數
雖然當中有唔少掛羊頭賣狗肉嘅獨裁國家
包括..........（唔講喇）

仲維持立憲君主制國家真係買少見少
唔知大家有冇發現呢個問題
好似行立憲君主制國家多數政治穩定度都幾高
而且經濟高度發達
尤其是行西敏式議會立憲君主制嘅國家
e.g日出國、楓葉國、袋鼠國

咁以前香港係英治時期會唔會都受惠於呢個制度嘅特徵呢？？
呢個亦都會唔會當年香港崛起嘅關鍵呢？？
如果香港有機會再行返君主制個面貌會係點呢？

小弟咪識好多所以擺上嚟畀大家都能

頭盔：
本人絕對支持国安法
並無顛覆國家政權劃分裂祖國嘅行為
本文只是純作學術性討論

小弟第一次喺學術台出post
唔係識好多
還請各位ching指教

頭盔做多左啦

sor,

本身想講多啲但係淆底

假設香港係一個獨立國家, 君主立憲會唔會係一個理想嘅政體？

會唔會係因為政治穩定度高先至做到立憲君主制？如果唔穩定嘅個君主一早已經俾人斬咗

咁會變咗雞先定係蛋先嘅問題
雖然嗰啲行緊立憲君主制嘅
都似係物競天擇中嘅最後生存者

君主立憲既穩定性主要係相對於法國個種隔幾年就革命一次既政府
香港既穩定性主要係來自英國既地位
而英國既地位某程度上又係同君主立憲制有關
如果唔係既話，根據二戰之後英國去殖民化個種大轉變
内閣快速倒台導致政變或者革命既可能性好高
傳説蒙巴頓勛爵曾經打算推翻工黨政府
但最後被英女王勸退
如果英國政局不穩既話香港自然好危險

問蕭生佢最熟歷史

但係蒙巴頓勳爵同埋英格蘭銀行嗰次密謀嘅政變
都係主張君主制

我見英國就算有好多嘅政治爭拗都係擺番喺議會同埋white hall嗰度, 好少會去到美國嗰隻嘈到天翻地覆導致國家停頓甚至動搖國本嗰種爭拗

咁係咪即係代表立憲君主制嘅優越性呢？？

唔係淨係要聽佢講㗎嘛

有啲嘢擺上枱討論仲實際

但d君主唔係即係吉祥物咩（現代黎講）

呢個係總統制同議會制嘅分別，就算共和都可以行議會制，德國就係好好嘅例子
呢個年代新國家最主流都係行半總統制，如果按香港長年慣有個強大行政角色嘅話，學法國/台灣咁總統主導嘅半總統制係最理想

呢個主要係因爲美國仲係好年輕
美國發生緊既野英國百幾年前已經發生過
而且仲係要靠幾次内戰政變同外國勢力介入來解決

立憲制行得好唔好
好大程度上取決於君主既能力
同皇室對政府既干預程度
秦國就係反面例子

有無考慮過其實如果無皇室既話，泰國會更加混亂

你話啲君主係吉祥物其實都錯唔曬
以英國黎講
君主係有君主特權
例如解散議會、宣戰之類
但呢啲好多時都要喺首相嘅建議之下先可以做
但唔代表君主唔可以自己決定做

但係即使係議會制
單單係國家元首嘅任命上
喺共和議會制國家又係要定期政治角力
相反西敏式立憲君主制國家就唔多見有
因為君主係靠傳統世襲
為國家嘅政治格局帶黎一定嘅穩定性
君主亦都可以充分發揮國家元首嘅職務去團結國家, 點都好過政客出身、經歷政治選舉嘅元首
例：喺疫情下英女王嘅聖誕文告

與期學法國, 學袋鼠國同埋楓葉國嘅政治架構會唔會好啲？？

TRUE
冇皇室嘅話邊度鎮得住啲少數族裔同埋軍方

但係楓葉國同袋鼠國呢？？
呢兩個國家一定畀美國年輕卦

Lm

咁要睇返成個歷史背景
係冷戰時期面對共產主義既挑戰
民選政府既領袖
往往唔夠君主立憲制或者軍事獨裁咁有魅力同威望
但呢一樣野係雙面刃黎
上一任泰王就有足夠魅力
成功團結國家
至於呢一任就令到國民質疑皇室權力過大
而爆發反政府示威

君主立憲建基於君主制，要喺香港揀一個有代表同認受性嘅家族做王室有啲難度

泰國 柬埔寨 非洲 中東都一大堆

君主制同軍事獨裁就算係宜家來講
其實都係比較容易抵禦外國勢力既影響
尤其是東南亞呢類第三世界國家
行完全民主好容易就會選一個類似查韋斯既左翼民粹主義領袖
或者係宗教極端分子出來

如果揀返溫莎蒙巴頓家族
好似楓葉國同袋鼠國咁有冇可能呢？？

我諗起南斯拉夫嘅鐵托
表面上行聯邦制
但其實都係用一人之力去維繫嘅政權
同古代嗰種強人政治幾似

自我審查成咁都幾可悲

立憲君主制成功
係要睇君主嘅自我約束
並且逐漸形成習慣

相比起軍事獨裁/強人政治
君主制係有佢嘅魅力
應該係話童話
團結國家嘅力度個人認為其他嘢好難都比得上

對唔住大佬

下次唔會

希臘當年都指派咗兩個外地家族統治

如果真係要搵番個香港本地人做嘅話

可能得返誠哥有資格

叫教宗加冕誠哥

完整頭銜：
李嘉誠一世、蒙長和的豐厚, 香港的君主, 香港打工仔的元首, 生活必需的來源, 颱風的守護者

君主立憲制主要係個君主要夠權威，平時做吉祥物，但必要時可以穩定國家，有咩賴落內閣度 (例：近代日本、上一任泰王、英女皇)，咁政府幾度變遷，個國家象徵都仲喺度。平時做離地吉祥物，政治爭拗就唔關佢事
咁當然要國王真係受到約束(泰王就出晒事，同埋foresee到如果下一任英王係查理斯都出出地事)

另一方面其實係因為議會制，有咩爭拗會透過解散國會／換首相去紓緩，比總統制要等四五年任期，個彈性相對比較大同認受性好處理。之前有啲研究係有講，近代民主化之後較穩定地方都係行議會制

利申十年前讀，已經還返晒俾老師

講得幾好呀ching

將需要權威部分同埋需要民意嘅部分分開處理
而且權威部分有歷史文化嘅童話加持

呢個咪就係議會立憲君主制最被稱讚嘅地方

補多句，所以例如311大地震嗰類，政府弱勢被人屌到仆街，但天皇落去巡幸 探訪災民，大家好感動呢個係國家面對危機時皇室嘅用處

以前覺得荒謬玩嘢，而家

會，所以要推舉趙宋後人做香港君主

隔咗幾百年點搵

啱呀
你係一個政客你無論做乜嘢都會畀人屌㗎喇
但君主唔同
君主係超然一切
所以會有一種角度話君主係民主中嘅定海神針

首先你要為香港搵到一個受到市民廣泛認同與尊重嘅王室

如果遙尊英王做返英聯邦國家，咁基本上唔使旨意遠在天邊嘅國王會調和到香港嘅政治，自然就無法發揮你所講君主立憲嘅穩定作用

但係袋鼠國同埋楓葉國嗰啲例子點計先？？
佢哋都係奉遠在天邊嘅君主為佢哋嘅元首喎

你要去邊度生個有絕對多數香港人認同嘅皇室出嚟？定你要玩無限攝政？要揾英國皇室仲涉及極大嘅外交問題，香港本土又無一個有歷史嘅皇室存在
就算你期待皇室可以帶嚟國家嘅穩定，都要佢本身受到社會所尊重先可以，與其去依靠無認同感嘅皇室，不如靠議會間接/社會直接選舉產生國家元首更有代表性同認同感
再者，香港本身嘅議會精神根本未發展完全，市民基本上習慣左一個行政主導同(偽)三權分立嘅架構，要強硬轉去議會至上主義只會妨礙民主發展同成熟
當然仲有我個人嘅私心認為共識民主比多數民主卓越

話明立憲君主制，首先要有個君主先啦，無啦啦點樣立個君主出嚟

其實好好奇如果他信派掌權會點

加强版昂山素姬

結果就因為國王干政搞到政體變嚟變去

而家換咗個二世祖又多民怨，他信派分分鐘真係東山再起

中共倒台之後都唔似會立憲君主制,好似蘇聯倒台之後由俄羅斯搞聯邦制. 香港都大概照follow

題外話

印象中現存好似得沙特啊拉伯係公開否認自己「民主」，王室已經係政府嚟，明符其實嘅獨裁國

就算唔係君主立憲制，我希望香港行歐洲嗰套議會制多過總統制

香港嘅君主就係英女王

香港唔駛諗行咩制度 根本都冇經驗 畀返英國佬仲好啦

講起呢樣，有套叫「查理斯三世」嘅舞台劇，就係幻想英女王死後，查理斯王子登基後解散上議院，最後比威廉過咗佢一棟嚟做王帝

趙宋宗室後人改名有跡可尋。其中有個字係好少人用：趙不x。你見到這個名，而佢父親叫趙士x，再上兩代叫忠x同士x咁佢就一定係。
詳細嘅可以找宋史世系表。好似哲宗同神宗，入宮前叫宗實同仲鍼

可唔可以講下
聯邦制:德國？
但有啲州有國王？

同共和
美國，法國

有咩分別

又啲有總理，但總統係廢嘅
有啲又調轉

Nathan真係講過啲咁嘅野？

佢哋可以噉穩定好大原因係因為個地理位置係島國或者單一大陸，而且英國同日本都冇咩資源喺手，澳洲大把資源但週圍都係啲細國家，不使驚

政治因素都有，但地理係主要原因

地理原因，佢哋一係身邊啲國家廢過佢，一係就寧願做朋友算，地緣關係較簡單，噉咪穩定囉

首先，共和國嘅對立通常係君主國，分別在於國家元首係憲法上到底係由君主擔任，定係由總統擔任
而聯邦制嘅對立則係單一制，最通常嘅分類方法係按政府中央集權嘅程度去分成單一制/聯邦制
所以你可以有澳洲嘅聯邦君主制、英國嘅單一君主制、德國嘅聯邦共和制同法國嘅單一共和制

德國在我理解所有貴族已經無再有任何皇家特權，只係因為前身為貴族所以仍然保留有大量嘅財產同知名度，但憲法入面佢地理論上嘅政治權利係同所有人平等，就算佢地成為州長/國家元首亦只會係總理/總統而非國王

總理總統就係在於民主國家嘅政治制度定義，主流嘅制度分別有總統制、議會制同半總統制，分辨嘅方式在於行政權如何分配
香港人最熟識嘅三權分立由總統獨享行政權，視為總統制
如果係由總理/內閣享有行政權，就視為議會制
最後就係半總統制，特點在於同時擁有有實權嘅總統同總理，行政權力通常由總統同總理共享，再按總統所擁有嘅權力細分為行政優越/議會至上嘅類型

劉漢得唔得

議會制多數會有個figure head作為國家元首（就算唔係皇帝），總統制就係總統兼任埋國家元首
好似你講既德國都有個無權既德國總統，實際上同君主立憲冇咩分別，只係佢唔係君主咁解

德國點會有國王？德國連啲邦都行議會制，多數取勝

美國唔係共和，係聯邦制嚟，州權力極大，基本上同獨立國家冇咩分別

法國就係共和制，個權力細好多，唔似聯邦制噉可以好多嘢自己決定

議會制通常係個總理（內閣首腦）做管嗰個，而個國家元首就冇咩權力，係做緊急時穩定政局同埋代表國家接待外國嘅人噉囉，類似英女王噉

而法國同俄佬噉嘅半總統制就總統負責外交為主，總理管內政，但有大件事嗰陣總統都會出聲，基本上總統個權力係大過總理，法國就設計得好，俄佬份憲法就寫得衰搞了依家噉變獨裁

而美國噉嘅總統制就總統做埋總理個位，權力所有制度中最大，但同時議會同法院亦有好大權力去制衡佢，總統制做得好而穩定嘅得美國

韓國都唔太掂，而非洲好多獨裁者都係總統制嚟，因為佢哋個權力真心好似古代國王噉，又唔似美國有攸久嘅民主歷史同制度，個制衡冇用，反而英國為首嘅議會制相對成功率高好多，當然都有其他因素喺道

而重有個我最中意嘅就係瑞士行嘅委員會制，佢都係喺議會道選啲政府官員出嚟，但佢哋一做咗官員就要放棄議員資格，改由排第二嘅人當選，而佢哋會組成聯邦委員會去管理政府，每年揀一個做代表，但除咗開會做主持同接待外賓，去國際會議之外冇其他權喺手，再加上瑞士有人民公投制度，令到政府好難做到獨裁者，但都有漏洞，之前瑞士政府擅自批准支那公安巡邏就係例子

德國有啲州有王
有名無實
好似係

半總統制(尤其法國嗰隻)一個唔覺意會變超然行政領袖無限解散國會重選until he wins

所以咪有共和國同君主國嘅差別

半總統制再詳盡分析應該有排講
但法國嗰種二輪相對多數決其實對國會產生多數有極大嘅幫助，有效同總統產生對抗，如果要玩無限解散國會只會係政治自殺

應該加入英聯邦？

立憲咪得點解仲要君主 人地君主立憲制既地方既stability同其君主制度根本無關係 咪咁奴性

英聯邦國家唔一定係君主立憲制國家

前題係有個有威望 有人氣的皇帝囉 拎d反面例子黎望下先？

ching
咁你點睇台灣嘅半總統制同埋已經本土化咗嘅五權分立？？

德國係聯邦共和國家
何來有王

你係咪想講一戰前嘅德國？？